---
order: -38
route: /solutions/parameters
---

# Параметры проекта

Параметры редактируются в разделе [Сборка](./project_start#build) в настройках проекта. Параметры позволяют вам менять работу вашего проекта без необходимости редактировать сценарии.

Например, вы можете создать базовый проект, который делает рассылку сообщения в определенное время. Текст сообщения и время вы можете вынести в настройки проекта. Для разных рассылок устанавливать копию проекта, меняя только параметры.

## Как добавить параметр

Мы сохраняем только те параметры, которые вы используете непосредственно в сценариях. Например, при отправке сообщения, либо в условиях. Параметр определяется только его названием. Если вы используете одно и то же название в разных местах, то это будет считаться как один параметр. Если какой-то параметр больше нигде не используется в сценариях, то он удаляется при обновлении сборки.

!!!
В названиях параметров учитывается регистр. Параметр _Приветствие_ и _приветствие_ — это два разных параметра.
!!!

Параметры можно использовать везде, где можно вводить переменные. Все настройки хранятся в [переменной](./variables/start) _settings_. Например, если мы хотим настраивать приветственное сообщение, то в действии отправки сообщения вместо текста мы пишем `@{settings.Приветствие}`. После обновления сборки у нас появится параметр `Приветствие`.

![Настройки в тексте сообщения](../static/images/parameters.png)

### В условиях

Параметры также можно использовать в условиях, для этого при создании условия необходимо выбрать поле _Настройки_ и указать название параметра.

![Настройки в условиях](../static/images/parameters-in-conditions.png)

## Настройка параметров

![Редактирование параметра](../static/images/settings-parameters.png)

Поле|Описание { class="compact" }
----|--------
Параметр|Это название параметра.
Тип|Тип параметра. Смотри ниже список типов.
Заголовок|По умолчанию, в настройках выводится сам параметр. С помощью этого поля можно изменить название.
Описание|Описание параметра будет выводиться после поля ввода. Там можно заполнять какую-то справочную информацию.
Значение по умолчанию|Заполните значение, которое будет заполнено при установке проекта.

### Распределение параметров по вкладкам

![Новая вкладка](../static/images/parameters01.png)

Параметры можно распределять по вкладкам и сортировать.

!!!
Вкладки без параметров будут удалены.
!!!

### Зависимые параметры

Параметры могут быть вложенными. Вложенный параметр необходимо будет заполнить, только если заполнен родительский параметр (или флаг отмечен). Параметр можно сделать вложенным при перетаскивании.

![Приветствие будет отправляться если отмечен флаг](../static/images/dependent-parameters.png)

А вот так выглядит само действие отправки сообщения:

![](../static/images/dependent-parameters2.png)

### Типы параметров

Для параметра можно задавать его тип. По умолчанию для всех новых параметров – это `Строка`. Для нашего параметра `приветствие` нужно указать тип `Текст`, чтобы можно было вводить многострочные сообщения.

Параметры бывают следующих типов:

Тип|Описание { class="compact" }
---|--------
Текст исходящего сообщения|Позволяет заполнять текст исходящего сообщения и указывать различные варианты для разных мессенджеров
Строка|Ввод текста одной строкой (можно использовать [переменные](./variables/internal_variables)
Текст|Многострочный ввод текста (можно использовать [переменные](./variables/internal_variables))
Число|Любое число с плавающей точкой
Целое число|Ввод целого числа
Флаг|Булевский параметр (да/нет)
JSON|Необходимо ввести валидный JSON
Дата|Ввод даты
Время|Ввод времени
[Данные из таблицы Google](./pro/gtables)|Данные будут загружаться из указанной таблицы Google и автоматически обновляться во время активности проекта.
[Ключ-значение](#key-value)|Можно определять объект с произвольными полями с помощью редактора ключ-значение
Список значений|Позволяет создать список строковых значений
[Выбор из списка](#select-type)|Позволяет создать выпадающий список, в котором можно выбрать одно или несколько значений
[Файл](#file-type)|Позволяет загружать файлы с компьютера в облако

!!!
Если вы используете точку в названии параметра, например `@{settings.data.name}`, то это будет означать, что вы пытаетесь получить поле `name` из параметра `data`. При инициализации такого параметра, он по умолчанию будет создан с типом JSON.
!!!

## Описание типов

### Системные параметры

Если в проекте используются кастомные поля клиента, то для каждого такого поля будет создан параметр. При установке пользователь выбирает кастомное поле на своей стороне.

Если в проекте используется перевод на оператора, то для каждого отдельного оператора будет создано поле. То есть, если вы переводите на двух разных операторов, то будет создано два поля. Пользователю также при установке будет необходимо указать оператора на своей стороне.

### Параметры-описание

Такие параметры призваны для группировки параметров и для встраивания дополнительного описания. Чтобы добавить такой параметр, нажмите кнопку _Добавить описание_. Далее вам нужно заполнить как минимум одно поле: заголовок или описание (можно заполнить оба поля). Вы можете такой параметр перемещать и вставлять в любое место.

Вот так параметр выглядит в сборке:

![](../static/images/param_descr.png)

А вот так в разделе параметры:

![](../static/images/param_desc_sett.png)

### Кнопки и инлайн кнопки {#buttons}

При создании проекта вы скорее всего будете использовать кнопки и/или инлайн кнопки. Текст таких кнопок можно выносить в настройки. Однако, мы добавили специальную опцию:

![](../static/images/buttons1.png)

С помощью данной опции мы автоматически создадим параметры для каждой кнопки при обновлении сборки. При этом, кнопка создается по ее названию, так что если у вас есть несколько кнопок с одинаковым названием, то мы создадим только один параметр.

!!!
Если в названии кнопки уже используются переменные, то мы не будем автоматически создавать параметр для такой кнопки.
!!!

### Параметр ключ-значение {#key-value}

С помощью этого параметра можно создавать объект с произвольными полями с помощью [редактора ключ-значение](./variables/redactor_key-value.md).

В своих решениях мы используем такой параметр для определения данных, которые будут отправлены во внешнюю систему, например — данные сделки Bitrix24, так как их часто приходится перенастраивать. Вот так это выглядит:

![](../static/images/key-value.png)

Потом этот объект можно целиком передать в [HTTP-запрос](./actions/auxiliary#http-request):

![](../static/images/key-value01.png)

### Выбор из списка {#select-type}

Вот так выглядит такой параметр для пользователя:

![](../static/images/solution_param_select.png)

В зависимости от настроек параметра, пользователь может выбирать одно или несколько значений. Если вы включили возможность мультивыбора, то в сценариях значение будет массивом из выбранных элементов.

Вы также можете выбрать режим отображения: только значения или значения с метками. Сценарий всегда получает только значения выбранной опции, а пользователь в параметрах будет видеть метки этих значений.

#### Привязка параметров к опциям {#assing-parameters-to-options}

Вы можете привязывать другие параметры к опциям. Смысл в том, что в зависимости от выбранной опции пользователю будут показаны разные параметры.

![](/static/images/select_assign_to_options.png)

В настройках выпадающего списка выберите эту опцию:

![](/static/images/select_assign_to_options_config.png)

Теперь в сборке каждая добавленная опция будет отображаться как параметр и вы сможете привязать к нему другие параметры.

В зависимости от выбранной опции (или опций) пользователю будут показываться одни или другие параметры. В данном случае у пользователя будет видно только два поля: выпадающий список и одно из полей для выбора файла.

![](/static/images/select_assign_to_options_client.png)

### Файлы {#file-type}

![](/static/images/file_type.png)

С помощью этого параметры вы можете загружать файл или несколько файлов определенного типа или любые файлы. Файлы будут загружены в облако и затем могут быть использованы в сценариях для отправки сообщений или http-запросов.

Для отправки файлов нужно использовать [raw action](./actions/raw_action.md).

В настройках этого параметра вы можете выбрать тип файлов, а также указать, будет ли это один файл или несколько.

#### Использование единичного файла в сценариях {#file-type-single}

Загруженный файл имеет следующие поля:

- `url` -- ссылка на файл в облаке
- `mimeType` -- MIME-тип файла
- `originalName` -- оригинальное название файла

Ссылку на файл из сценария вы можете получить вот так:

```
@{settings.file_pdf.url}
```

#### Использование множества файлов из сценариев {#file-type-multiple}

Множество файлов будет являться массивом объектов-файлов. Например, ссылку на первый файл можно получить вот так:

```
@{settings.files.0.url}
```